\prefacesection{Resumen}

El objetivo de este trabajo es doble. Por un lado, como trabajo de investigaci'on presenta un nuevo algoritmo para seleccionar seleccionar la funci'on de costo en el m'etodo de factorizaci'on de matrices no negativas. El m'etodo de factorizaci'on de matrices no negativas fue popularizado por \citet{Lee99} en la comunidad de Aprendizaje de M'aquina por sus propiedades para aprender estructuras basadas en partes. Esta caracter'istica de este m'etodo ha hecho que sea usado en diferentes aplicaciones como:

\begin{itemize}

\item Clasificaci'on de noticias en temas.
\item Encontrar los principales rasgos faciales.
\item Extracci'on de patrones en m'usica.
\item Clasificaci'on de canciones por su letra.

\end{itemize}

Por otro lado, como trabajo de divulgaci'on se presenta el contexto desde el cual se obtuvo el nuevo algoritmo. Esto incluye una breve presentaci'on hist'orica de las principales corrientes cient'ificas.

La forma en que est'a organizada esta tesis es la siguiente: En el primer cap'itulo se presenta una visi'on general del tema de Aprendizaje de M'aquina, el segundo cap'itulo introduce el problema de factorizaciones de matrices no negativas, desde una perspectiva comparada al algoritmo m'as conocido -el an'alisis de componentes principales, el tercer cap'itulo muestra el espacio de todas las posibles funciones de costo que consideraremos como posibles opciones, el cuarto cap'itulo plantea las distribuciones que consideraremos para plantear el modelo estad'istico que nos permita resolver nmf y escoger una de las funciones de costo, el cap'itulo 5 es el modelo estad'istico base para la selecci'on de la funci'on de costo, finalmente el cap'itulo 6 plantea el algoritmo ideado para la selecci'on de la funci'on de costo.